---
title: "Готовится универсальный инструмент трансформации"
date: "2011-08-12"
---

Пока эргономисты работают над спецификацией на остаточный функционал однооконного интерфейса, разработчики понемногу реализуют функции, согласно плану отложенные примерно до эпохи пилотируемых полётов за пределы Солнечной системы.

Как вы уже догадались по заголовку новости, речь идёт об инструменте, объединяющем инструменты масштабирования, вращения, коррекции перспективы, отражения и наклона. По плану его реализация [ожидалась](http://wiki.gimp.org/index.php/Roadmap) ни много ни мало в версии 3.8, хотя [функциональная спецификация](http://gui.gimp.org/index.php/Transformation_tool_specification) была более-менее проработана ещё два года назад.

За работу над инструментом взялся Микаэль Магнуссон, который активизировался в проекте в прошлом году. Микаэль честно признаётся, что для него это в существенной степени эксперимент, что, впрочем, не мешает ему тратить на эту работу довольно значимое количество времени.

![Набросок интерфейса](http://gui.gimp.org/images/8/83/No_parallel.png "Набросок интерфейса")

Пока что реализация сказочно далека от того, что нарисовано в спецификации. К примеру, режимы трансформации переключаются выбором соответствующего номера режима через панель свойств инструмента. У редакции gimp.ru даже были сомнения, стоит ли на текущем этапе реализации инструмента писать о нём новость. Но, как известно, чем выдержаннее в мешке шило, тем больнее оно потом впивается.

Наиболее нетерпеливые могут вытащить клон [репозитория Git ](https://git.gnome.org/browse/gimp/log/?h=soc-2012-unified-transformation)и попробовать разобраться, какую из трёх поддерживаемых Микаэлем веток надо собрать. Ведь вы хотели приключений? Их есть у нас.

Если с этой работой удастся справиться достаточно быстро (а она подразумевает и некоторую доработку GEGL), то в версии 2.10 вместо скучной доработки API вас порадуют целых три новых инструмента: интерактивные искажения (GSoC2011), бесшовная вставка (GSoC2011) и непосредственно объединённый инструмент трансформации.
